\documentclass{article}
\usepackage{tikz, multicol, listings, bussproofs, framed, geometry}

\geometry{hmargin={0.75in,0.75in}}
\lstdefinestyle{mystyle}{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  numbers=left,                    
  numbersep=5pt,                  
}
\lstset{style=mystyle}

\newcommand\Hyp[1]{\AxiomC{}\RightLabel{hyp}\UnaryInfC{#1}}
\newcommand\Mp[3]{#1#2\RightLabel{mp}\BinaryInfC{#3}}
\newcommand\BiMp[4]{#1#2#3\RightLabel{mp'}\TrinaryInfC{#4}}
\newcommand\Cut[3]{#1#2\RightLabel{cut}\BinaryInfC{#3}}
\newcommand\IntroImpl[2]{#1\RightLabel{$\rightarrow_i$}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\DerivIntroImpl[2]{#1\RightLabel{$\rightarrow_i$'}\UnaryInfC{#2}}

\begin{document}
\section{Exercices a faire en priorite}

\subsection{Exercice 1. \textit{\scriptsize Dessinerla structure en arbre des formules suivantes :}}
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item $P \rightarrow (P \rightarrow Q) \rightarrow Q$\\\\
          \begin{tikzpicture}[main/.style = {draw, circle}]
              \node[main] (1) {$\rightarrow$};
              \node[main] (2) [below left of=1] {$P$}; \draw[<-] (1) -- (2);
              \node[main] (3) [below right of=1] {$\rightarrow$}; \draw [<-] (1) -- (3);
              \node[main] (4) [below left of=3] {$\rightarrow$}; \draw [<-] (3) -- (4);
              \node[main] (5) [below right of=3] {$Q$}; \draw [<-] (3) -- (5);
              \node[main] (6) [below left of=4] {$P$}; \draw [<-] (4) -- (6);
              \node[main] (7) [below right of=4] {$Q$}; \draw [<-] (4) -- (7);
          \end{tikzpicture}
    \item $(P \rightarrow Q) \rightarrow (Q \rightarrow R) \rightarrow P \rightarrow R$\\\\
          \begin{tikzpicture}[main/.style = {draw, circle}]
              \node[main] (1) {$\rightarrow$};
              \node[main] (2) at (-2, -0.75) {$\rightarrow$}; \draw [<-] (1) -- (2);
              \node[main] (3) at (2, -0.75) {$\rightarrow$}; \draw [<-] (1) -- (3);
              \node[main] (4) [below left of=2] {$P$}; \draw [<-] (2) -- (4);
              \node[main] (5) [below right of=2] {$Q$}; \draw [<-] (2) -- (5);
              \node[main] (6) at (0.5, -1.5) {$\rightarrow$}; \draw [<-] (3) -- (6);
              \node[main] (7) at (3, -1.5) {$\rightarrow$}; \draw [<-] (3) -- (7);
              \node[main] (8) [below left of=6] {$Q$}; \draw [<-] (6) -- (8);
              \node[main] (9) [below right of=6] {$R$}; \draw [<-] (6) -- (9);
              \node[main] (10) [below left of=7] {$P$}; \draw [<-] (7) -- (10);
              \node[main] (11) [below right of=7] {$R$}; \draw [<-] (7) -- (11);
          \end{tikzpicture}

    \item $(P \rightarrow Q \rightarrow R) \rightarrow Q \rightarrow P \rightarrow R$\\\\
          \begin{tikzpicture}[main/.style = {draw, circle}]
              \node[main] (1) {$\rightarrow$};
              \node[main] (2) at (-1.5, -0.75) {$\rightarrow$}; \draw [<-] (1) -- (2);
              \node[main] (3) at (1.5, -0.75) {$\rightarrow$}; \draw [<-] (1) -- (3);
              \node[main] (4) [below left of=2] {$P$}; \draw [<-] (2) -- (4);
              \node[main] (5) [below right of=2] {$\rightarrow$}; \draw [<-] (2) -- (5);
              \node[main] (6) [below left of=3] {$Q$}; \draw [<-] (3) -- (6);
              \node[main] (7) [below right of=3] {$\rightarrow$}; \draw [<-] (3) -- (7);
              \node[main] (8) [below left of=7] {$P$}; \draw [<-] (7) -- (8);
              \node[main] (9) [below right of=7] {$R$}; \draw [<-] (7) -- (9);
              \node[main] (10) [below left of=5] {$Q$}; \draw [<-] (5) -- (10);
              \node[main] (11) [below right of=5] {$R$}; \draw [<-] (5) -- (11);
          \end{tikzpicture}
\end{list}
\newpage
\subsection{Exercice 2. \textit{\scriptsize Prouver le sequent suivant, dans les deux formats.}}

\centering $P \rightarrow Q \rightarrow R, P \rightarrow Q, P \vdash R$
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $P \rightarrow Q \rightarrow R$
        \item Supposons $P \rightarrow Q$
        \item Supposons $P$
        \item $Q \rightarrow R$ [mp, 1, 3]
        \item $Q$ [mp, 2, 3]
        \item $R$ [mp, 4, 5]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \Mp{
            \Mp{
                \Hyp{$\Gamma \vdash P \rightarrow Q \rightarrow R$}
            }{
                \Hyp{$\Gamma \vdash P$}
            }{$\Gamma \vdash Q \rightarrow R$}
        }{
            \Mp{
                \Hyp{$\Gamma \vdash P \rightarrow Q$}
            }{
                \Hyp{$\Gamma \vdash P$}
            }{$\Gamma \vdash Q$}
        }{$\Gamma \vdash R$}

    \end{prooftree}
\end{framed}
\subsection{Exercice 3. \textit{\scriptsize Prouver les sequents suivants; a chaque fois, essayer de les prouver dans les deux formats de preuve.}}

\centering $\vdash P \rightarrow P$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item \{ Supposons $P$
        \item \quad $P$ [hyp]
        \item \}
        \item $P \rightarrow P$ [$\rightarrow_i$, 2, 3]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{\Hyp{$P \vdash P$}}{$\vdash P \rightarrow P$}
    \end{prooftree}
\end{framed}\bigskip

\centering $(P \rightarrow P) \rightarrow P \rightarrow P$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item \{ Supposons $P \rightarrow P$
        \item \quad $P \rightarrow P$ [hyp]
        \item \}
        \item $(P \rightarrow P) \rightarrow P \rightarrow P$ [$\rightarrow_i$, 2, 3]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{\Hyp{$P \rightarrow P \vdash P \rightarrow P$}}{$\vdash (P \rightarrow P) \rightarrow P \rightarrow P$}
    \end{prooftree}
\end{framed}\bigskip

\newpage
\centering $\vdash (P \rightarrow Q) \rightarrow (Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R)$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item \{ Supposons $P \rightarrow Q$
        \item \quad \{ Supposons $Q \rightarrow R$
        \item \quad \quad \{ Supposons $P$
        \item \quad \quad \quad $Q$ [mp, 1, 3]
        \item \quad \quad \quad $R$ [mp, 2, 4]
        \item \quad \quad \}
        \item \quad \quad $P \rightarrow R$ [$\rightarrow_i$, 3, 5]
        \item \quad \}
        \item \quad $(Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R)$ [$\rightarrow_i$, 2, 7]
        \item \}
        \item $(P \rightarrow Q) \rightarrow (Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R)$ [$\rightarrow_i$, 1, 9]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \IntroImpl{
                \IntroImpl{
                    \Mp{
                        \Hyp{$P \rightarrow Q,\ Q \rightarrow R,\ P \vdash Q \rightarrow R$}
                    }{
                        \Mp{
                            \Hyp{$P \rightarrow Q,\ Q \rightarrow R,\ P \vdash P \rightarrow Q$}
                        }{
                            \Hyp{$P \rightarrow Q,\ Q \rightarrow R,\ P \vdash P$}
                        }{$P \rightarrow Q,\ Q \rightarrow R,\ P \vdash Q$}
                    }{$P \rightarrow Q,\ Q \rightarrow R,\ P \vdash R$}
                }{$P \rightarrow Q,\ Q \rightarrow R \vdash (P \rightarrow R)$}
            }{$P \rightarrow Q \vdash (Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R)$}
        }{$(P \rightarrow Q) \rightarrow (Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R)$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\centering $P \rightarrow Q \rightarrow R \vdash Q \rightarrow P \rightarrow R$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $P \rightarrow Q \rightarrow R$
        \item \{ Supposons $Q$
        \item \quad \{ Supposons $P$
        \item \quad \quad $Q \rightarrow R$ [mp, 1, 3]
        \item \quad \quad $R$ [mp, 4, 2]
        \item \quad \}
        \item \quad $P \rightarrow R$ [$\rightarrow_i$, 3, 5]
        \item \}
        \item $Q \rightarrow P \rightarrow R$ [$\rightarrow_i$, 2, 7]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \IntroImpl{
                \Mp{
                    \Mp{
                        \Hyp{$\Gamma,\ Q,\ P \vdash P$}
                    }{
                        \Hyp{$\Gamma,\ Q,\ P \vdash P \rightarrow Q \rightarrow R$}
                    }{$\Gamma,\ Q,\ P \vdash Q \rightarrow R$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma,\ Q,\ P \vdash Q$}
                }{$\Gamma,\ Q,\ P \vdash R$}
            }{$\Gamma,\ Q \vdash P \rightarrow R$}
        }{$\Gamma \vdash Q \rightarrow P \rightarrow R$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\centering $P \rightarrow R \vdash P \rightarrow Q \rightarrow R$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $P \rightarrow R$
        \item \{ Supposons $P$
        \item \quad \{ Supposons $Q$
        \item \quad \quad $R$ [mp, 1, 3]
        \item \quad \}
        \item \quad $Q \rightarrow R$ [$\rightarrow_i$, 3, 4]
        \item \}
        \item $P \rightarrow Q \rightarrow R$ [$\rightarrow_i$, 2, 6]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \IntroImpl{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma,\ P,\ Q \vdash P \rightarrow R$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma,\ P,\ Q \vdash P$}
                }{$\Gamma,\ P,\ Q \vdash R$}
            }{$\Gamma,\ P \vdash Q \rightarrow R$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow Q \rightarrow R$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\centering $P \rightarrow P \rightarrow Q \vdash P \rightarrow Q$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $P \rightarrow P \rightarrow Q$
        \item \{ Supposons $P$
        \item \quad $P \rightarrow Q$ [mp, 1, 2]
        \item \quad $Q$ [mp, 3, 2]
        \item \}
        \item $P \rightarrow Q$ [$\rightarrow_i$, 2, 4]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \Mp{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow P \rightarrow Q$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}
                }{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow Q$}
            }{
                \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}
            }{$\Gamma,\ P \vdash Q$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow Q$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\centering $P \rightarrow Q,\ P \rightarrow R,\ Q \rightarrow R \rightarrow T \vdash P \rightarrow T$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $P \rightarrow Q$
        \item Supposons $P \rightarrow R$
        \item Supposons $Q \rightarrow R \rightarrow T$
        \item \{ Supposons $P$
        \item \quad $Q$ [mp, 1, 4]
        \item \quad $R \rightarrow T$ [mp, 3, 5]
        \item \quad $R$ [mp, 2, 4]
        \item \quad $T$ [mp, 6, 7]
        \item \}
        \item $P \rightarrow T$ [$\rightarrow_i$, 4, 8]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \Mp{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash Q \rightarrow R \rightarrow T$}
                }{
                    \Mp{
                        \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow Q$}
                    }{
                        \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}
                    }{$\Gamma,\ P \vdash Q$}
                }{$\Gamma,\ P \vdash R \rightarrow T$}
            }{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow R$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}
                }{$\Gamma,\ P \vdash R$}
            }{$\Gamma,\ P \vdash T$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow T$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\subsection{Exercice 4. \textit{\scriptsize On admet que la regle ci-dessous (dite "regle de coupure") est une regle derivee de la logique minimale (la notion de regle derivee est decrite dans le poly).}}
\begin{prooftree}
    \Cut{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash B$}
    }{
        \AxiomC{$\Gamma,\ B \vdash A$}
    }{$\Gamma \vdash A$}
\end{prooftree}
\textit{On considere un contexte $\Gamma = \{ P \rightarrow Q \rightarrow R;\ R \rightarrow S;\ R \rightarrow T;\ S \rightarrow T \rightarrow U;\ P \rightarrow Q \}$, et on s'interresse au sequent $\Gamma \vdash P \rightarrow U$}
\newpage
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre: de $\Gamma \vdash P \rightarrow U$}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \Cut{
                \Mp{
                    \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow Q \rightarrow R$}}{$\Gamma,\ P \vdash Q \rightarrow R$}
                }{
                    \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow Q$}}{$\Gamma,\ P \vdash Q$}
                }{$\Gamma,\ P \vdash R$}
            }{
                \AxiomC{$\Gamma,\ P,\ R \vdash U$}
            }{$\Gamma,\ P \vdash U$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow U$}
    \end{prooftree}
    \bigskip
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre: de $\Gamma,\ P,\ R \vdash U$}}
    \begin{prooftree}
        \Mp{
            \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P,\ R \vdash R$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P,\ R \vdash R \rightarrow T$}}{$\Gamma,\ P,\ R \vdash T$}
        }{
            \AxiomC{$\Gamma,\ P,\ R \vdash T \rightarrow U$}
        }{$\Gamma,\ P,\ R \vdash U$}
    \end{prooftree}
    \bigskip
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre: de $\Gamma,\ P,\ R \vdash T \rightarrow U$}}
    \begin{prooftree}
        \Mp{
            \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P,\ R \vdash R$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P,\ R \vdash R \rightarrow S$}}{$\Gamma,\ P,\ R \vdash S$}
        }{
            \Hyp{$\Gamma,\ P,\ R \vdash S \rightarrow T \rightarrow U$}
        }{$\Gamma,\ P,\ R \vdash T \rightarrow U$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
Skip de la partie 2 de la question car compris mais trop long.
\subsection{Exercice 5. \textit{\scriptsize Montrer que la generalisation de la regle du modus ponens a plusieurs hypotheses, est bien une regle derivee de la logique monimale. On pourra montrer completement le cas a deux hypothese et generaliser.}}
Pour montrer que la regle:
\begin{prooftree}
    \BiMp{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow B$}
    }{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A_1$}
    }{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A_2$}
    }{$\Gamma \vdash B$}
\end{prooftree}
est une regle derive de la logique minimal il suffit de prouver $A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow B,\ A_1,\ A_2 \vdash B$ avec la logique minimal.
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre de $A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow B,\ A_1,\ A_2 \vdash B$ :}}
    \begin{prooftree}
        \Mp{
            \Mp{\Hyp{$\Gamma \vdash A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow B$}}{\Hyp{$\Gamma \vdash A_1$}}{$\Gamma \vdash A_2 \rightarrow B$}
        }{
            \Hyp{$\Gamma \vdash A_2$}
        }{$\Gamma \vdash B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
Ainsi, par le meme procede, on peut prouver $A_1 \dots A_n, A_1,\dots, A_n \vdash B$ avec la logique minimal
\subsection{Exercice 6. \textit{\scriptsize Montrer que la generalisation de la regle $\rightarrow_i$ a plusieurs hypothese est bien une regle derivee de la logique minimale. Comme pour le modus ponens, on pourra commencer par prouver la generalisation a deux hypothese et generaliser.}}
Pour montrer que la regle:
\begin{prooftree}
    \DerivIntroImpl{
        \AxiomC{$\Gamma,\ A_1,\ A_2 \vdash B$}
    }{$\Gamma \vdash A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow B$}
\end{prooftree}
est une regle derive de la logique minimal il suffit de trouver une preuve de $\Gamma \vdash A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow B$ en partant de $\Gamma,\ A_1,\ A_2 \vdash B$ avec la logique minimal:
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \IntroImpl{\AxiomC{$\Gamma,\ A_1,\ A_2 \vdash B$}}{$\Gamma,\ A_1 \vdash A_2 \rightarrow B$}
        }
        {$\Gamma \vdash A_1 \rightarrow A_2 \rightarrow B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\subsection{Exercice 7. \textit{\scriptsize }}

\end{document}

%\subsection{Exercice 6.\textit{\scriptsize }}

%\centering $O$\\
%\begin{framed}
%    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
%    \begin{enumerate}
%        \item O
%    \end{enumerate}
%\end{framed}
%\begin{framed}
%    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
%    \begin{prooftree}
%        \Hyp{O}
%    \end{prooftree}
%\end{framed}